<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--
    Studente: Matteo Scannavini
    Matricola: 578210
-->
<!DOCTYPE TEI SYSTEM "tei_all.dtd">
<TEI xmlns="http://www.teic.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Articolo di NBA.com</title>
                <respStmt>
                    <resp>Conversione TEI P5 a cura di</resp>
                    <name>Matteo Scannavini</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>NBA.com</publisher>
                <date>2021/9/5</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Mercato NBA, i Brooklyn Nets rifirmano LaMarcus Aldridge dopo il ritiro</title>
                    <author>NBA.com</author>
                    <date>2021/9/5</date>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
         <p>Dopo aver superato tutti i test medici previsti, <persName>LaMarcus Aldridge</persName> è tornato a giocare a pallacanestro firmando con i Brooklyn 
         Nets. Il veterano aveva giocato la sua ultima partita a marzo proprio con i newyorkesi, fermandosi dopo un battito cardiaco irregolare e annunciando 
         il ritiro. <quote>"Al tempo era la decisione precauzionale più saggia, ma i test e le valutazioni hanno convinto tutti che posso tornare a giocare"</quote>
         ha detto a <orgName>ESPN</orgName></p>
         <p>o scorso marzo <persName>LaMarcus Aldridge</persName>, dopo una partita con i Los Angeles Lakers, aveva annunciato il suo ritiro a causa di un battito 
         cardiaco irregolare che metteva in pericolo la sua salute. Ora però, a cinque mesi di distanza e dopo una serie di test fisici realizzati sia dalla 
         <orgName>NBA</orgName> che indipendentemente, ha ricevuto il via libera per poter tornare a essere un giocatore di pallacanestro professionista, firmando 
         di nuovo con i Brooklyn Nets. <quote>“Mi sono ritirato perché credevo fosse la decisione precauzionale più saggia per la mia salute, ma dopo esami e valutazioni
          con i migliori medici ha convinto i dottori, i Nets e me stesso che sono pronto a sottopormi di nuovo ai rigori della NBA”</quote> ha detto <persName>Aldridge
          </persName> a <orgName>ESPN</orgName>. <quote>“Ho amato il mio breve periodo a Brooklyn e non vedo l’ora di ritrovare il resto della squadra andando a caccia 
          del titolo”</quote>. Il sette volte <foreign xml:lang="en">All-Star</foreign> si unisce a un front court che può contare anche su <persName>Blake Griffin</persName> 
          e il neo-arrivato <persName>Paul Millsap</persName>, oltre ai giovani <persName>Nic Claxton</persName> e <persName>Day’Ron Sharpe</persName>.
           La sua esperienza ai <orgName>Nets</orgName> è durata cinque partite dopo aver lasciato i <orgName>San Antonio Spurs</orgName>, con i quali aveva disputato 
           cinque stagioni e mezzo dopo le 9 iniziali con la maglia dei <orgName>Portland Trail Blazers</orgName>. A 36 anni di età è pronto a giocarsi il titolo 
           con la favorita assoluta alla conquista del <foreign xml:lang="en">Larry O’Brien Trophy</foreign>.
         </p>
        </body>
    </text>
</TEI>